
\section{Arquitectura del sistema de control propuesto}
\label{arch-ctrl}
	
	Una vez se ha identificado el sistema y obtenido los modelos necesarios, podemos comenzar a implementar el lazo de control de la forma más óptima posible para nuestras características.\\
	En todo momento se tendrán en cuenta los dos índices de desempeño que se valorarán a la hora de calcular el índice global, optimizando tanto el seguimiento y rechazo a perturbaciones como el esfuerzo de control. \\
	
	Cabe destacar que, para su implementación, se ha decidido usar un bloque "MATLAB Function" para poder programarlo todo en su interior, de forma que quede de la manera mejor y más compacta posible. \\
	
	 
	\subsection{Controlador PID}
	
	El núcleo del sistema de control propuesto es un algoritmo PID discreto.
	$$u(t) = u_0 + K_p \cdot e(t) + \frac{K_p}{T_i} \int_{0}^{t} e(\tau) d\tau + K_d \frac{de(t)}{dt}$$  
	
	De primeras podemos esperar uno de los problemas principales a solucionar en estos controladores, el latigazo derivativo.\\ 
	En su forma estándar, la ley de control actúa sobre el error $e(t) = r(t) - y(t)$. Sin embargo, si la acción derivativa se aplica directamente sobre este error, cualquier cambio en escalón de la referencia $r(t)$ genera una derivada que tiende a infinito. Este fenómeno provocaría un pico (latigazo) en nuestra señal de control, pudiendo llegar a saturarla y penalizando el índice del esfuerzo de control $TV$ ($R_2$). \\
	
	Para evitar esto, se implementa el controlador con factor de peso en la referencia de $c=0$ para la acción derivativa. Dado que la derivada de una constante es cero, se asume que $\frac{de(t)}{dt} \approx -\frac{dy(t)}{dt}$. De esta forma, el derivativo solo observa los cambios en la variable de proceso (la temperatura del evaporador $T_{s,evap}$) de forma que evitemos esa reacción ante los escalones en la referencia.\\
	
	Asimismo, con el objetivo de suavizar la respuesta inicial del actuador y mitigar sobreimpulsos ante cambios de referencia mientras que no se perjudica la velocidad de rechazo a perturbaciones, se introduce un factor de ponderación $b$ en la referencia para la acción proporcional. De este modo la ley de control queda redefinida como: \\
	$$u(t) = u_0 + K_p \cdot (b \cdot r(t) - y(t)) + \frac{K_p}{T_i} \int_{0}^{t} e(\tau) d\tau - K_d \frac{dy(t)}{dt}$$
	
La ley de control discreta implementada se define mediante las siguientes ecuaciones, donde además se ha incluido un filtro pasabajos ($N=10$) en la acción $D$ para evitar amplificar el ruido del sensor:

\begin{equation}
	P_k = K_p \cdot (b \cdot r_k - y_k) \quad ; \quad I_k = I_{k-1} + \frac{K_p}{T_i} e_k T_s
\end{equation}
\begin{equation}
	D_k = \frac{K_d \cdot N}{K_d + N \cdot T_s} \left( - \left( y_k - y_{k-1} \right) \right) + \frac{K_d}{K_d + N \cdot T_s} D_{k-1}
\end{equation}
\begin{equation}
	u = u_0 + P_k + I_k + D_k
\end{equation}
	
	\subsection{Anti-Windup (AWP)}
	Posteriormente pasamos a implementar un algoritmo de Anti-Windup. \\
	
	Dado que el actuador (válvula de tres vías) posee límites operativos estrictos en el rango convencional $[0, 1]$, el sistema es propenso a entrar en saturación ante demandas térmicas elevadas o perturbaciones grandes. En estas condiciones, nuestra acción integral  continuaría acumularía error, lo que provocaría que, una vez la variable de proceso dejase de saturar, el sistema tarde un tiempo excesivo en reaccionar (hasta que se corrija ese error acumulado), pudiendo generar además oscilaciones al volver a seguir la referencia.\\
	
	Para solventar este problema, se ha implementado la técnica de \textbf{Anti-Windup mediante realimentación de la diferencia de salida} (\textit{Back-calculation}). El algoritmo calcula en cada instante la diferencia entre la señal de control ideal ($u_{unsat}$) y la señal físicamente posible tras la saturación ($u_{sat}$), utilizando este error para corregir el estado del integrador y que no acumule error.
	
	
	\begin{equation}
		e_{aw,k} = u_{sat,k} - u_{unsat,k} \quad ; \quad I_{k} = I_{k,calc} + \frac{T_s}{T_t} e_{aw,k}
	\end{equation}
	
	Donde $I_{k,calc}$ es la acción integral calculada previamente y $T_t$ es la constante de tiempo de seguimiento.  La constante $T_t$ se ajustará al final en función del resto de parámetros. 
	
	\subsection{Filtrado de la Referencia}
	
	Para evitar saltos violentos en la acción de control ante un cambio en la referencia se ha implementado un filtrado. De esta forma evitamos picos instantáneos de error que puedan disparar nuestro efecto proporcional ($P_k = K_p \cdot e_k$) y, al mismo tiempo, conseguimos tener un rechazo de perturbaciones lo suficientemente rápido. \\
	
Para ello, se ha introducido un filtro paso-bajo de primer orden en la señal de referencia. De este modo, la referencia que ve el PID ya no cambia de forma escalonada sino que tiene el comportamiento de un sistema de primer orden.  
	
	La función de transferencia en tiempo continuo del filtro y su correspondiente ecuación en diferencias (para implementarla) son:
	
	\begin{equation}
		R_{filt}(s) = \frac{1}{T_f s + 1} R(s) \quad \Longrightarrow \quad R_{filt,k} = R_{filt,k-1} + \frac{T_s}{T_f + T_s} \left( R_k - R_{filt,k-1} \right)
	\end{equation}
	
	Donde $T_f$ es la constante de tiempo del filtro, que se ajustará también al final.  
	
	\subsection{Feedforward}
	
	Ante perturbaciones rápidas, como cambios en la carga térmica del edificio, el controlador PID tardaría demasiado en observar el error y reaccionar, degradando severamente los índices de desempeño.\\\\
	 Para mitigar este efecto, se implementó una red de compensación anticipativa (\textit{Feedforward}) para las tres perturbaciones de mayor impacto: temperatura de retorno del evaporador ($T_{e,eva}$), salida del acumulador ($T_{s,TES}$) y retorno de la torre de refrigeración ($T_{e,torr,ref}$).\\
	
	
	Como se observó al identificar los modelos, el sistema cuenta con un retardo de 10 segundos. A su vez, las perturbaciones también tienen un retraso a la hora de afectar a la salida del sistema y encima están relacionadas entre sí, es decir, un cambio en una perturbación puede afectar a las demás y con retardos distintos.\\ 
	
	La acción de control anticipativa ideal requeriría invertir la dinámica de la planta, lo cual es difícilmente realizable debido a estos retardos. Por ello, se optó por un compensador estático basado en cancelar las ganancias en régimen permanente, donde la aportación base de cada perturbación se calcula como; $$FF_i = -K_{d,i} / K_p$$
	
	Sin embargo, aplicar una cancelación del 100\% volvería al sistema inestable, debido a los retrasos comentados. Para evitarlo, se introdujeron factores de ponderación ($K_{ff,i}$) ajustan la agresividad de la compensación. La ley de control feedforward implementada es:
	
	\begin{equation}
		u_{ff} = \sum_{i} K_{ff,i} \cdot FF_i \cdot \left( d_i(t) - \bar{d}_i \right)
	\end{equation}
	
	Donde $d_i(t)$ es el valor actual de la perturbación y $\bar{d}_i$ su punto de operación que definimos al comienzo.\\
	
	  Los factores de ponderación que se han considerado los óptimos son: 
	   \begin{equation*}
	   	K_{ff,eva} = 0.87 \qquad K_{ff,tor} = 0.90 \qquad K_{ff,tes} = 0.63
	   \end{equation*}
	Si observamos los modelos obtenidos, podemos ver perfectamente la relación entre el retraso de cada perturbación y la capacidad que tenemos de cancelarla sin inestabilizar el sistema. \\
	
	\subsubsection{Cosas descartadas}
 \begin{itemize}
	 \item Se descartó la inclusión de la temperatura ambiente ($T_{amb}$) por tener una dinámica excesivamente lenta, la cual es absorbida sin demasiado esfuerzo por la propia acción integral del PID.
	 \item Asimismo, se decidió no emplear las temperaturas intermedias del generador ($T_{e,gen}$, $T_{s,gen}$), evitando posibles controles en cascada que, ante el número de retardos observados, reducían la robustez del sistema y no mejoraban el control significativamente. Atacar el problema desde el origen mediante un \textit{Feedforward} demostró ser una solución más directa, limpia y robusta.
	 \end {itemize}
	 \subsection{Ajuste de los parámetros}
	 
	Para sintonizar el PID se empleó de primeras el método de ajuste AMIGO:
	\begin{center}
		\small
		$K_p = \frac{1}{K} ( 0.2 + 0.45 \frac{\tau}{L} )$ \quad $T_i = L ( \frac{0.4L + 0.8\tau}{L + 0.1\tau} )$ \quad $T_d = L ( \frac{0.5\tau}{0.3L + \tau} ) $
	\end{center}
	Posteriormente se ajustaron manualmente junto al resto de parámetros para optimizar los índices de rendimiento del controlador sin dejar de asegurar la estabilidad del sistema.\\
	
	 El conjunto final de parámetros se detalla en la siguiente tabla:
	 
	 \begin{center}
	 	\small
	 	\begin{tabular}{|l|c|r|}
	 		\hline
	 		\textbf{Descripción del Parámetro} & \textbf{Símbolo} & \textbf{Valor} \\
	 		\hline
	 		Ganancia Proporcional & $K_p$ & $0.57$ \\
	 		\hline
	 		Tiempo Integral & $T_i$ & $35$ s \\
	 		\hline
	 		Ganancia Derivativa & $K_d$ & $4.5$ \\
	 		\hline
	 		Factor de ponderación de la acción proporcional & b & $0.5$ \\
	 		\hline
	 		Filtro de Referencia & $T_f$ & $1.7$ s \\
	 		\hline
	 		Constante Anti-Windup & $T_t$ & $10$ s \\
	 		\hline
	 		Filtro de Acción Derivativa & $N$ & $10$ \\
	 		\hline
	 		Tiempo de Muestreo & $T_s$ & $2.8$ s \\
	 		\hline
	 		Factor Feedforward Edificio & $K_{ff,eva}$ & $0.87$ \\
	 		\hline
	 		Factor Feedforward Torre & $K_{ff,tor}$ & $0.90$ \\
	 		\hline
	 		Factor Feedforward TES & $K_{ff,tes}$ & $0.63$ \\
	 		\hline
	 	\end{tabular}
	 \end{center}